\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{part}{Introduction}

\paragraph{}
Beaucoup d'applications modernes(santé, finance, géologie etc...) requièrent de manipuler et traiter de grandes quantité de données afin d'aider la prise de décision. On parle alors d'apprentissage. I s'agit d'une branche de l'intelligence artificielle qui vise à automatiser certaines tâches en s'appuyant sur des données statistiques plutôt que sur un modèle physique du système.

\paragraph{}
L'apprentissage non supervisé, et plus particulièrement la classification non supervisée, peut être perçu comme un problème où la donnée de l'appartenance à une classe est inconnue. La classe d'algorithme EM (\textit{Expectation maximisation}), introduite par Dempter en 1977, s'appuie cette notion. à l'instar des modèles dits probabilistes, Dempster propose de modéliser chaque classe par une loi de probabilité dont les paramètres sont inconnus et de considérer l'ensemble comme un mélange. L'estimation de cette donnée manquante permet, combiné à la méthode du maximum de vraisemblance, d'estimer les paramètres du mélange.


\paragraph{}
Nous présenterons donc dans le travail qui suit une étude de l'algorithme EM ainsi que de quelques une de ces variantes, sur différents types de mélange. Dans un second temps, nous essayerons d'étendre cette classe d'algorithme à des espaces non euclidiens. En effet, En effet, il peut arriver que l'on souhaiter classer des données issues d'espaces non traditionnels : images, texte, distance inter-points... L'utilisation des méthodes à noyaux nous permet alors de transporter ces données dans un nouvel espace, où la classification sera plus simple. Nous appliquerons enfin cette nouvelle méthode de classification à différents jeux de données0 artificiels, puis nous tenterons ensuite de séparer grâce à ce nouvel algorithme des gênes suivant leur séquence d'acides aminées, et de retrouver dans ces classes des propriétés biologiques.
